\documentclass[ukrainian]{eskdtext}
\usepackage{eskdspec}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{setspace}
\usepackage{supertabular} 
\usepackage{float}

\ESKDauthor{Михайленко А.В.}
\ESKDchecker{Ткаченко В.В.}
\ESKDsignature{ІАЛЦ 462637.003 ПЗ}
\ESKDdocName{Пояснювальна записка}

\makeatletter
  \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % магия
\makeatother


\captionsetup{figurewithin=none} 
\captionsetup{tablewithin=section} 


\begin{document}

\tableofcontents
\pagebreak
\section*{Вступ}
\addcontentsline{toc}{section}{Вступ}

PIC - мікроконтролери Гарвардської архітектури, вироблені американською компанією Microchip Technology Inc. Назва PIC є скороченням від Peripheral Interface Controller, що означає «периферійний інтерфейсний контролер». Назва пояснюється тим, що спочатку призначалися PIC для розширення можливостей вводу-виводу 16-бітних мікропроцесорів CP1600. 

У номенклатурі Microchip Technology Inc. представлений широкий спектр 8-й, 16-і і 32-бітних мікроконтролерів та цифрових сигнальних контролерів під маркою PIC. Відмінною особливістю PIC-контролерів є добра спадкоємність різних сімейств. Це і програмна сумісність (єдина безкоштовна середовище розробки MPLAB IDE, С-компілятори від GCC), і сумісність за виводами, по периферії, по напругам живлення, по засобам розробки, по бібліотекам і стем найбільш популярних комунікаційних протоколів. Номенклатура нараховує більше 500 різних контролерів зі всілякими варіаціями периферії, пам'яті, кількістю виходів, продуктивністю, діапазонами живлення і температури і т. д.
\section{Огляд існуючих рішень}
PIC16C84 - це дешевий, високопродуктивний, CMOS, повністю статичний, восьмибітний мікроконтроллер. Всі контроллери PIC16/17 побудовані на основі передової RISC архітектури. Серія PIC16CXX має покращену основню функціональність, восьмирівневий стек та багато зовнішніх та внутрішніх джерел переривань. Окремі шини данних та адрес Гарвардської архітектури дозволяють використання 14-бітних інструкцій при окремій 8-бітній шині данних. Двохетапна командна магістраль дозволяє виконання усіх команд за 1 цикл, окрім команд вітвлення, що виконуються за 2 цикли. Користувачу доступно 35 команд. Мікроконтроллери зазвичай мают подвійну компрессію колу та подвійний приріст у швидкості (при тактовій частоти 10 Мгц) відносно інших 8-бітних контроллерів цього класу. PIC16C84 має 36 байтів оперативної пам'яті, 64 байти енергонезалежного ПЗП, та 1 вводів-виводів. Також присутній таймер/лічільник. Є 4 види осциляторів: RC - як дешеве рішення, LP - для мінімізації енергопотреб, XT - стандартний варіант, HS - для високошвидкістних систем. Мікроконтроллер може переходити у режим енергозберігання (SLEEP). Користувач може активувати чік через ряд зовнішніх та внутрішніх переривать та сбросів. Надійний сторожовий таймер з окремим RC осцилятором захищає контролллер від программних зависань. Енергонезалежна пам'ять дозволяє використовувати один і той же корпус як для розробки прототипів, так і для виробництва кінцевого продукту. Система гарячого перепрограмування дозволяє змінювати код без демонтажу контроллера. Це дуже корисно на єтапі створення прототипу, коли контроллер може бути важкодоступний, але потребувати зміни програмного коду, або для програм, що потребуют періодичного обновлення данних.                                                            
PIC16C84 має широкий спектр застосувань, від систем керування моторами до сенсорів, електронних замків та смарт-карт. Технологія EEPROM робить налаштування програм (коди передач, швидкість мотору, частоти прийому тощо) дуже швидким і зручним. Маленький корпус робить цей контроллер ідеальним у ситуаціях коли не вистачає місця. 
Характеристики серії PIC16C8X приведені у таблиці \ref{tab:pic16cx_characteristics}. 
 

\begin{table}[H]
\centering

\begin{tabular}{| p{0.2\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} |}
\hline  
                                      &  PIC16F83 & PIC16CR83 & PIC16F84 & PIC16CR84 \\ \hline
Maximum Frequency of Operation (MHz)  &  10       &      10   &   10     &    10 \\ \hline
Flash Program Memory                  &  512      &       —   &   1K     &    — \\ \hline
EEPROM Program Memory                 &   —       &       —   &    —     &    — \\ \hline
ROM Program Memory                    &   —       &     512   &    —     &   1K \\ \hline
Data Memory (bytes)                   &   36      &      36   &    68    &   68 \\ \hline
Data EEPROM (bytes)                   &   64      &     64    &    64    &   64 \\ \hline
Timer Module(s)                       &   TMR0    &     TMR0  &    TMR0  & TMR0 \\ \hline
Interrupt Sources                     &    4      &      4    &     4    &  4 \\ \hline
I/O Pins                              &     13    &     13    &    13    & 13  \\ \hline
Voltage Range (Volts)                 & 2.0-6.0   &   2.0-6.0 &  2.0-6.0 &  2.0-6.0 \\ \hline
Packages                              & 18-pin DIP, SOIC & 18-pin DIP, SOIC &  18-pin DIP, SOIC & 18-pin DIP, SOIC\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Характеристики серії PIC16C8X}
\label{tab:pic16cx_characteristics}
\end{table}

Наступним поколінням PIC контроллерів є серія PIC18FXXX, яка є логічним продовженням 16 серії, що має підвищенну тактову частоту, 4 таймери та ряд інших конструктивних нововведень. Характеристики серії PIC18FXXX приведені у таблиці \ref{tab:pic18_characteristics}.



\vspace*{1cm}

\bottomcaption{Характеристики серії PIC18FXXX}

\begin{mpsupertabular}{| p{0.2\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} | p{0.15\linewidth} |}
\shrinkheight{3cm}
\hline
Features                       & PIC18F242 & PIC18F252 & PIC18F442 & PIC18F452 \\ \hline
Operating Frequency            & DC - 40 MHz & DC - 40 MHz & DC - 40 MHz & DC - 40 MHz \\ \hline
Program Memory (Bytes)         & 16K & 32K & 16K & 32K \\ \hline
Program Memory (Instructions)  & 8192 & 16384 & 8192 & 16384 \\ \hline
Data Memory (Bytes)            & 768 & 1536 & 768 & 1536 \\ \hline
Data EEPROM Memory (Bytes)     & 256 & 256 & 256 & 256 \\ \hline
Interrupt Sources              & 17 & 17 & 18 & 18 \\ \hline
I/O Ports                      & Ports A, B, C & Ports A, B, C & Ports A, B, C, D, E & Ports A, B, C, D, E \\ \hline
Timers                         & 4 & 4 & 4 & 4 \\ \hline
Capture / Compare / PWM Modules    & 2 & 2 & 2 & 2 \\ \hline
Serial Communications          & MSSP, Addressable USART & MSSP, Addressable USART & MSSP, Addressable USART & MSSP, Addressable USART \\ \hline
Parallel Communications        & — & — & PSP & PSP \\ \hline
10-bit Analog-to-Digital Module & 5 input channels & 5 input channels&  8 input channels & 8 input channels \\ \hline
RESETS (and Delays)            & POR, BOR, RESET Instruction, Stack Full, Stack Underflow (PWRT, OST) & POR, BOR, RESET Instruction, Stack Full, Stack Underflow (PWRT, OST) & POR, BOR, RESET Instruction, Stack Full, Stack Underflow (PWRT, OST) & POR, BOR, RESET Instruction, Stack Full, Stack Underflow (PWRT, OST) \\ \hline 
Programmable Low Voltage Detect & Yes & Yes & Yes & Yes \\ \hline
Programmable Brown-out Reset   & Yes & Yes & Yes & Yes \\ \hline
Instruction Set                & 75 Instructions & 75 Instructions & 75 Instructions & 75 Instructions \\ \hline
Packages                       & 28-pin DIP, 28-pin SOIC & 28-pin DIP, 28-pin SOIC & 40-pin DIP, 44-pin PLCC, 44-pin TQFP & 40-pin DIP, 44-pin PLCC, 44-pin TQFP\\
\hline
\end{mpsupertabular}
\label{tab:pic18_characteristics}

\section{Архітектура мікропроцессорної системи}
\subsection{Опис мікропроцессорної системи}
У склад мікропроцессорної системи входят такі елементи:
\begin{enumerate}
\item Мікроконтроллер PIC16C84 - мікропроцессор, що управляє системою та виконує операції. Складається з АЛБ, портів RA,RB, пам'яті програм, пам'яті данних та схем переривань.
\item КПП - контроллер пріорітетних переривань. На цей блок поступають запити на переривання. Він визначає номер пристрою, що потребує переривання та ініціює режим переривань.
\item ЗП - зовнішній пристрій, у склад якого входять Регістр Данних (РД) та Регістр Стану (РС).
\item CА - селектор адреси, що складає собою елемент "І" та використовується для вибору зовнішнього пристрою.
\item ПМ - зовнішня пам'ять, що працює у режимі периферії.
\item РНП - регістр номеру пристрою, що використовується для вибору ЗП.
\item РАД - регістр адреси, що використовуєтсья для адресації зовнішньої пам'яті.
Повна структурна схема представлена на кресленні ІАЛЦ 462637.005 E1.
\end{enumerate}
\subsection{Опис структури мікроконтроллера}
Висока швидкість роботи серії пояснюється рядом архітектурних рішень, що зазвичай використовуютсья у RISC мікропроцессорах. Поперше, PIC16CXX використовує Гарвардську архітектуру, що означає що контроллер має роздільну шину данних і шину програм. Це дає перевагу над традиційною Фон Неймановською архітектурою, в якій пам'ять програм та данних спільна та доступна через єдину шину. Розділення шини програм та данних також дозволило розширення розміру інструкції до 14 біт, що завантажується за 1 цикл. Двохетапна магістраль дозволяє одночасну вибірку і виконяння команди. З цього випливає, що всі команди виконуються за 1 цикл (400 нс на частот 10Мгц) окрім команд вітвлення. PIC16C84 має 1кХ14 програмної пам'яті. Вся пам'ять програм внутрішня. PIC16CXX може прямо або непрямо адресувати свої файли регістрів та пам'ять данних. Всі регістри спеціальних функцій включаючи лічільник команд позначені у пам'яті данних. Ортогональний (симметричний) набір команд дозволяє виконання усіх команд з будь-якими регістрами в будь-якому режимі адресації. 
    У мікропроцессорі присутній 8-бітний АЛБ та робочий регістр. АЛБ - це арифметичний блок загального призначення, він здатен виконувати арифметичні дії та булеві операції між данними у робочому регістрі та будь яким файлом регістрів. 
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\linewidth]{PIC_struct.jpg}
\caption{Структурна схема мікроконтроллера PIC16C84}
\label{fig:pic_struct}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{PIC_package.jpg}
\caption{Схема виводів контроллера PIC16C84}
\label{fig:pic_pin}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
\small
\centering
\label{tab:pin_map}
\begin{tabular}{| p{0.1\linewidth} | p{0.1\linewidth} | p{0.1\linewidth} | p{0.1\linewidth} | p{0.1\linewidth} | p{0.3\linewidth} | }
\hline
Pin Name &  DIP No.& SOIC No.& I / O / P Type &  Buffer Type & Description \\ \hline
OSC1/ CLKIN &  16  & 16  & I & ST/ CMOS & Oscillator crystal input/external clock source input. \\ \hline
C2/ CLKOUT & 15 & 15 & O &  — & Oscillator crystal output. Connects to crystal or resonator in crystal oscillator mode. In RC mode, OSC2 pin outputs CLKOUT which has 1/4 the frequency of OSC1, and denotes the instruction cycle rate. \\ \hline
MCLR & 4 & 4 & I/P & ST &  Master clear (reset) input/programming voltage input. This pin is an active low reset to the device.\\ \hline
RA0        &  17  & 17  &  I/O  &   TTL &   PORTA is a bi-directional I/O port. \\ \cline{1-5}
RA1        &  18  & 18  &  I/O  &   TTL & \\ \cline{1-5}
RA2         &  1  &  1  &  I/O   &  TTL & \\ \cline{1-5}
RA3          & 2  &  2  &  I/O   &  TTL & \\ \cline{1-5}
RA4/ T0CKI    & 3  &  3  &  I/O   &  ST  &  Can also be selected to be the clock input to the TMR0 timer/counter. Output is open drain type. \\ \hline
RB0/ INT    &   6  &  6  &  I/O   &  TTL     &     PORTB is a bi-directional I/O port. PORTB can be software programmed for internal weak pull-up on all inputs.  RB0/INT can also be selected as an external interrupt pin. \\ \cline{1-5}
RB1         &  7  &  7   & I/O  &   TTL &        \\ \cline{1-5}
RB2        &   8  &  8  &  I/O  &   TTL  &        \\ \cline{1-5}
RB3       &    9  &  9  &  I/O  &   TTL   &          \\ \cline{1-5}
RB4      &    10 &  10  &  I/O  &   TTL       &     Interrupt on change pin. \\ \cline{1-5}
RB5      &    11  & 11  &  I/O  &   TTL   &         Interrupt on change pin. \\ \cline{1-5}
RB6     &     12  & 12  &  I/O & TTL/ST   &     Interrupt on change pin. Serial programming clock. \\ \cline{1-5}
RB7      &    13  & 13  &  I/O  &  TTL/ST  &  Interrupt on change pin. Serial programming data. \\ \hline
VSS      &     5  &  5   &  P   &    —    &   Ground reference for logic and I/O pins. \\ \hline
VDD     &   14  & 14  &   P   &    —   &    Positive supply for logic and I/O pins.\\ 
\hline
\end{tabular}
\caption{Карта виводів мікроконтроллера}

\end{table}

\subsection{Система команд мікроконтроллера}
Кожна команда складається з одного 14 - розрядного слова, розділеного на код операції (OPCODE),
визначає тип команди і один або кілька операндів, що визначають операцію команди. Повний список
команд дивіться в таблиці \ref{tab:commands}.
Система команд акумуляторного типу, ортогональна і розділена на три основні групи:
\begin{itemize}
\item Байт орієнтовані команди;
\item Біт орієнтовані команди;
\item Команди управління і операцій з константами.
\end{itemize}
Для байт орієнтованих команд 'f' є покажчиком регістра, а 'd' покажчиком адресата результату. 
Покажчик регістра визначає, який регістр повинен використовуватися в команді. Покажчик адресата визначає, де 
буде збережений результат. Якщо 'd' = 0, результат зберігається в регістрі W. Якщо 'd' = 1, результат зберігається в 
регістрі, який використовується в команді. 
       У біт орієнтованих командах 'b' визначає номер біта бере участь в операції, а 'f' - покажчик регістра, 
який містить цей біт. 
       У командах управління або операціях з константами 'k' представляє вісім або 11 біт константи 
або значення літерали. 
       Всі команди виконуються за один машинний цикл, крім команд умови, в яких отримано істинний 
результат і інструкцій змінюють значення лічильника команд PC. У разі виконання команди за два машинних 
циклу, у другому циклі виконується інструкція NOP. Один машинний цикл складається з чотирьох тактів генератора. Для 
тактового генератора з частотою 4 МГц всі команди виконуються за 1мкс, якщо умова істинна або змінюється 
лічильник команд PC, команда виконується за 2мкс.\small
\bottomcaption{Система команд PIC16C84}
\label{tab:commands}
\begin{supertabular}{| p{0.15\linewidth} | p{0.3\linewidth} | p{0.08\linewidth} | p{0.2\linewidth} | p{0.07\linewidth} | p{0.05\linewidth} |}
\shrinkheight{-10cm}
\hline                                                                      
Мнемоніка команди  & Опис & Циклів & 14-розрядний код & Зм. флаги & Прим. \\ \hline
\multicolumn{6}{| c |}{Байт орієнтовані команди} \\ \hline
ADDWF f,d &  Додавання W і f                           &     1 &     00 0111  dfff ffff & C,DC,Z &  1,2 \\ \hline
ANDWF     f,d &  Побітове 'І' W і f                       &     1  & 00 0101  dfff ffff  & Z  &   1,2 \\ \hline
CLRF      f   & Очистити f                               &     1   & 00 0001  1fff ffff  &   Z  &    2 \\ \hline
CLRW      -   &  Очистити W                               &     1  & 00 0001  0xxx xxxx    &  Z & \\ \hline
COMF      f,d &  Інвертувати f                          &     1  & 00 1001  dfff ffff    &  Z &    1,2 \\ \hline
DECF      f,d &  Відняти 1 від f                           &     1  & 00 0011  dfff ffff     &  Z  &   1,2 \\ \hline
DECFSZ    f,d &  Відняти 1 від f и пропустити якщо 0       &    1(2) & 00 1011  dfff ffff   &   &     1,2,3 \\ \hline
INCF      f,d &  Додати 1 до f                          &     1  & 00 1010  dfff ffff   &  Z   &  1,2 \\ \hline
INCFSZ    f,d &  Додати 1 до f и пропустити якщо 0      &    1(2) & 00 1111  dfff ffff  &   &    1,2,3 \\ \hline
IORWF     f,d &  Побитове 'АБО' W і f                     &     1   & 00 0100  dfff ffff &  Z   &  1,2 \\ \hline
MOVF      f,d &  Переслати f                              &     1  & 00 1000  dfff ffff  &  Z  &   1,2 \\ \hline
MOVWF     f   &  Переслати W в f                          &     1  &    00 0000  1fff ffff & & \\ \hline
NOP       -   &  Нема операції                             &     1  &    00 0000  0xx0 0000 & & \\ \hline
RLF       f,d &  Циклічний зсув f ліворуч через перенос  &     1  & 00 1101  dfff ffff   &  C  & 1,2  \\ \hline
RRF       f,d &  Циклічний зсув f праворуч через перенос &    1   & 00 1100  dfff ffff    &  C &  1,2 \\ \hline
SUBWF     f,d &  Відняти W від f                           &    1   & 00 0010  dfff ffff & C,DC,Z  & 1,2 \\ \hline
SWAPF    f,d  & Поміняти місцями напівбайти у регистрі f   &    1   & 00 1110  dfff ffff  & &  1,2 \\ \hline
XORWF     f,d  & Побитове 'виключаюче АБО' W і f         &     1  & 00 0110  dfff ffff &  Z & 1,2 \\ \hline
\multicolumn{6}{| c |}{Біт-орієнтовані команди} \\ \hline
BCF       f,b  & Очистити біт b в регістрі f              &    1  &  01 00bb  bfff ffff & & 1,2 \\ \hline
BSF       f,b  & Встановити біт b в регістрі f            &    1  &  01 01bb  bfff ffff  & & 1,2 \\ \hline
BTFSC     f,b & Перевірити біт b в регістрі f, пропустити якщо 0 &    1(2) & 01 10bb  bfff ffff & &  3 \\ \hline
BTFSS     f,b & Проверить біт b в регістрі f, пропустить якщо 1  &  1(2) &  01 11bb  bfff ffff & & 3 \\ \hline
\multicolumn{6}{| c |}{Команди керування та операцій з константами} \\ \hline
ADDLW     k  &   Додати константу дл W                    &     1  &  11 111x  kkkk kkkk    & C,DC,Z & \\ \hline
ANDLW     k  &   Побітове 'І' константи і W               &     1   & 11 1001  kkkk kkkk    &   Z & \\ \hline
CALL      k  &   Выклик підпрограмми                       &     2   &   10 0kkk  kkkk kkkk & & \\ \hline
CLRWDT    -  &   Очистити WDT                             &     1   & 00 0000  0110 0100   & -TO,-PD & \\ \hline
GOTO      k  &   Безумовний перехід                      &     2   &   10 1kkk  kkkk kkkk & & \\ \hline
IORLW     k  &   Побітове 'АБО' константи і W             &     1   &    11 1000  kkkk kkkk &   Z & \\ \hline
MOVLW     k  &   Переслати константу в W                  &     1   &   11 00xx  kkkk kkkk & & \\ \hline
RETFIE    -  &  Повернення із підпрограмми з дозволом переривань &  2  &    00 0000  0000 1001 & & \\ \hline
RETLW     k  &  Повернення із підпрограмми з завантаженням константи у W &    2  &    11 01xx  kkkk kkkk & & \\ \hline
RETURN    -  &   Повернення із підпрограмми                  &   2   &   00 0000  0000 1000 & & \\ \hline
SLEEP     -  &   Перейти в режим SLEEP                    &     1  &  00 0000  0110 0011 &  -TO,-PD & \\ \hline
SUBLW     k  &   Відняти W від константы                   &     1  &  11 110x  kkkk kkkk  &     C,DC,Z & \\ \hline
XORLW     k  &   Побитне 'виключаюче АБО' константи і W &     1  &  11 1010  kkkk kkkk  &  Z & \\ \hline
                                                                     


\end{supertabular}
\normalsize

\subsection{Організація пам'яті мікроконтроллера} 
\subsubsection{Организація пам'яті програм}
Мікроконтролери середнього сімейства мають 13-розрядний лічильник команд, здатний адресувати 8К x 14 
слів пам'яті програм, та 14-розрядну шину даних пам'яті програм. Всі команди мікроконтролера складаються з 
14-розрядних слів, тому мікроконтроллер з об'ємом пам'яті програм 8К x 14 може містити 8К команд. 
Це дозволяє легко визначити достатність обсягу пам'яті програм для бажаного додатка. 
      Вся пам'ять програм розділена на 4 сторінки по 2К слів кожна (0000h-07FFh, 0800h-0FFFh, 1000h-17FFh, 
1800h-1FFFh).  
      Для переходу між сторінками пам'яті програм необхідно змінити старші біти регістра лічильника 
команд PC, записом в регістр спеціального призначення PCLATH (старший байт лічильника команд). Змінивши значення 
регістра PCLATH і виконавши команду розгалуження, лічильник команд PC перетне кордон сторінки пам'яті програм 
без додаткового втручання користувача. У PIC16C84 реалізовано лише 1к пам'яті.

\paragraph{Вектор сбросу}
      У будь-якому мікроконтролері PICmicro скидання приведе до очищення лічильника команд (PC), встановлюючи адресу 0h.
Адреса 0000h називається "адреса вектора скидання", тому що буде виконаний перехід за цією адресою при скиданні
мікроконтролера. Разом з лічильником команд (PC) очищається регістр PCLATH, встановлюючи робочу сторінку
пам'яті програм 0.
\paragraph{Вектор переривань}
      Коли виникає дозволене переривання, в лічильник команд PC записується адреса 0004h,так звана 
"Адреса вектора переривань", при цьому значення регістра PCLATH не змінюється. 
      Якщо в підпрограмі обробки переривань потрібно виконувати команди розгалуження, то необхідно 
заздалегідь записати в регістр PCLATH значення, що визначає потрібну сторінку пам'яті програм. Перш ніж 
регістр PCLATH буде змінено, його значення повинно бути збережене в іншому регістрі пам'яті даних, а потім 
відновлено перед виходом з підпрограми обробки переривань. 
\paragraph(Калібрувальна інформація) 
      У деяких типах мікроконтролерів, під час заключного заводського випробування в пам'яті програм 
зберігається калібрувальна інформація. Використання калібрувальної інформації дозволяє програмі отримувати 
найкращі результати роботи. Як правило, калібрувальна інформація зберігається в кінці пам'яті програм 
набором інструкцій RETLW.
\paragraph{Аппаратний стек}
     Стек підтримує до 8 рівнів вкладеності підпрограм користувача, включаючи обробку переривань. 
У стеку зберігається адреса повернення в основну програму. 
      У мікроконтролерах середнього сімейства PICmicro реалізований 8-рівневий 13-розрядний апаратний стек. 
Стек не має відображення на пам'ять програм і пам'ять даних, не можна записати або прочитати дані з стека. 
Значення лічильника команд заноситься у вершину стека при виконанні інструкцій переходу на підпрограму (CALL) 
або обробку переривань. Читання з стека і запис в лічильник команд PC відбувається при виконанні інструкцій 
повернення з підпрограми або обробки переривань (RETURN, RETLW, RETFIE), при цьому значення регістра 
PCLATH не змінюється. Після 8 записів в стек, дев'ята запис запишеться на місце першої, а десята запис замінить другу і так 
далі. 
\ Paragraph (Сторінки пам'яті програм) 
      Команди переходів (CALL, GOTO) в мікроконтролерах середнього сімейства PICmicro мають 11-розрядне поле 
для вказівки адреси, що дозволяє безпосередньо адресувати 2К слів пам'яті програм. Для адресації верхніх сторінок пам'яті програм 
використовуються 2 біта в регістрі PCLATH <4:3>. Перед виконанням команди переходу (CALL або GOTO) необхідно 
запрограмувати біти регістра PCLATH <4:3> для адресації необхідної сторінки. 
      При виконанні інструкцій повернення з підпрограми 13-розрядне значення для лічильника програм PC 
береться з вершини стека, тому маніпуляція бітами регістра PCLATH <3:4> не потрібна. 

      У прикладі 1 показаний перехід зі сторінки 0 на сторінку 1 пам'яті програм. Цей приклад припускає, що в 
підпрограмі зберігається та відновлюється значення регістра PCLATH. 
      Приклад 1 Виконання переходу зі сторінки 0 на сторінку 1 пам'яті програмю
\begin{verbatim}
ORG      0x500; Выбор сторінки 1 (800h-FFFh)
BSF      PCLATH,3; Переход на сторінку 1 (800h-FFFh)
CALL     SUB1_P1
      :
      :
ORG      0x900
                 ; Страница 1 (800h-FFFh)
SUB1_P1:
       :
               ; Повернення на сторінку 0 (000h-7FFh)
RETURN

\end{verbatim}

\subsubsection{Організація пам'яті данних}
Пам'ять даних розділяється на регістри двох типів: 
\begin{itemize}
\item Регістри спеціального призначення (SFR), керують роботою мікроконтролера; 
\item Регістри загального призначення (GPR), для зберігання даних програми. 
\end{itemize}
      Пам'ять даних розділена на банки, що містять регістри загального та спеціального призначення. Регістри загального 
призначення розміщуються у різних банках пам'яті даних для того, щоб була можливість організувати більше 96 
байт ОЗП. Регістри спеціального призначення призначені для управління периферійними модулями і функціями 
мікроконтролера. Управління банками пам'яті виконується бітами в регістрі STATUS <7:5>. 
      Щоб передати дані з одного регістру в іншій, необхідно використовувати додатковий регістр W. Ця 
операція виконується двома командами за два машинних циклу мікроконтролера. 
      Звернення до всіх регістрів пам'яті даних може бути виконано прямої або непрямої адресацією:
\begin{itemize} 
\item Пряма адресація - для вказівки банку пам'яті даних необхідно використовувати біти RP1: RP0 
                регістра STATUS; 
\item Непряма адресація - адреса регістра зберігається в FSR, а в біті IRP регістра STATUS вказується 
                до якої парі банків пам'яті даних виконується звернення (Банк0/Банк1 або Банк2/Банк3).
\end{itemize}
\paragraph{Регістри загального призначення (GRP)}
      Регістри загального призначення розміщуються у різних банках пам'яті даних. Ці регістри не ініціалізувалися 
при скиданні з включення харчування і мають невідоме значення, а при всіх інших скиди мікроконтролера НЕ 
змінюють свого значення. 
      Звернення до регістрів загального призначення може бути виконано прямої або непрямої адресацією (через 
регістри FSR і INDF). У деяких мікроконтролерах існують регістри загального призначення, адресуються до однієї 
і тієї ж клітинці ОЗУ, незалежно від поточного банку пам'яті даних. Зверніть увагу на ці регістри, тому що вони 
розташовані в загальному ОЗП.
\paragraph{Регістри спеціального призначення (SFR)}
      Регістри спеціального призначення використовуються для управління ядром і периферійними модулями 
мікроконтролера. Ці регістри реалізовані як статичний ОЗП.  
      Регістри спеціального призначення розміщені в різних банках пам'яті даних, а деякі з регістрів 
відображаються у всіх банках. 
      Переключення робочого банку пам'яті виконується налаштуванням бітів RP1: RP0 регістра STATUS. При скиданні по 
включенню живлення та інших видах скидання мікроконтролера до деяких регістри спеціального призначення 
записується певне значення. Існують регістри SFR, які містять невідоме значення при скиданні 
по включенню живлення, а при інших видах скидання не змінюються. 
      Звернення до регістрів спеціального призначення може бути виконано прямої або непрямої адресацією.
\begin{figure}[h!]
\caption{Мапа регістрів мікроконтроллера}
\label{fig:reg_map}
\includegraphics[width=\linewidth]{spec_reg.jpg}
\end{figure}
\paragraph{Косвенная адресация, регистры INDF и FSR}
      Непряма адресація - такий режим адресації регістрів, при якому в команді не вказується адреса пам'яті 
даних. Регістр спеціального призначення FSR, доступний для запису / читання, використовується в якості вказівника 
адреси в пам'яті даних. Цей режим адресації може бути корисний при зверненні до таблиць даних. 
      На малюнку 6-7 показана операція непрямої адресації (запис значення в регістр пам'яті даних з адресою, 
зазначеному в регістрі FSR). 
      Для виконання непрямої адресації необхідно звернутися до регістру INDF. Звернення до регістру INDF 
фактично викличе дію з регістром, адреса якого вказана в FSR. Непряме читання регістра INDF (FSR = 0) дасть 
результат 00h. Непряма запис в регістр INDF не викличе ніяких дій (викликає впливу на прапори АЛУ в 
регістрі STATUS). 9-й біт непрямого адреси IRP зберігається в регістрі STATUS <7>.

\subsection{Режими обміну у МПС}
\subsubsection{Програмний режим обміну}
Оскільки мікроконтроллер фактично має тільки один восьмибітний двонаправлений порт RB, то передача данних ведеться через нього у ручному режимі. Для вибору зовнішнього пристрою будемо використовувати виходи RB0-RB7. Виходи RA0,RA1 будемо використовувати як строби R та W відповідно. Це дасть змогу з використанням проміжного 8-ми розрядного регістру номера ЗП адресувати 256 зовнішніх пристроїв. Схема підключення показана на рис \ref{fig:per}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{peripherals.jpg}
\caption{Схема підключення зовнішнього пристрою до мікроконтроллера}
\label{fig:per}
\end{figure}

Підключення зовнішньої оперативної пам'яті у контроллері PIC16C84 не передбачено, тому з нею працюють як з зовнішнім пристроєм. З цього випливає, що, враховуючи необхідність 4 виводів для забеспечення вибору необхідного блоку пам'яті, адреси та режиму доступу, то ми можемо адресувати до 512 байт у рамках однієї сторінки зовнішньої пам'яті. (схема підключення показана у додатку 1).
\subsubsection{Режим переривань}
Найбільш зручним способом реалізації переривань в контроллері є переривання за перепадом на виводі RB0/INT. Таким чином, за перепадом на цьому виводі контроллер буде входити в режим обробки переривань, у якому він буде отримувати номер зовнішнього пристрою через порт RB. Слід зазначити, що контроллер не здійснює автоматичного збереження контексту задачі, тому у обробнику переривань слід подбати про це вручну.
\subsubsection{Режим прямого доступу до пам'яті}
У контроллері PIC16C84 режим прямого доступу до пам'яті не реалізується через конструктивні обмеження, такі як неможливість підключення зовнішньої пам'яті у апаратному режимі та відсутність необхідних виходів.
\section{Розробка программного забеспечення}
Оскільки виробник мікроконтроллера підтримує компілятори мови С, то будемо користуватися нею для спрощення математичних операцій.

За технічним завданням необхідно обчислити формулу $F=\frac{R_2 \cdot R_7}{8} \wedge \frac{R6+5}{4}$.

Покажемо алгоритм вирішення задачі.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{algorythm.jpg}
\caption{Алгоритм вирішення математичного виразу за варіантом}
\label{fig:alg}
\end{figure}

Відповідний код буде виглядати так:
\small
\begin{verbatim}
-----misc.h------------

typedef void VOID;                                                                          
typedef signed char INT8;
typedef signed int  INT16;
typedef signed long INT32;
typedef unsigned short WORD;                                                                
typedef char CHAR;                                                                          
typedef unsigned char BYTE;                                                                 
typedef float FLOAT;                                                                        
typedef double DOUBLE;                                                                      
typedef long LONG;                                                                          
typedef INT8 BOOL;
volatile unsigned char R1 @ 0x8D;
volatile unsigned char R2 @ 0x8E;
volatile unsigned char R3 @ 0x8F;
volatile unsigned char R4 @ 0x90;
volatile unsigned char R5 @ 0x91;
volatile unsigned char R6 @ 0x92;
volatile unsigned char R7 @ 0x93;
volatile unsigned char R8 @ 0x94;


-----formula.h-------------------
#include <htc.h>
#include "misc.h"

VOID main(VOID){
R2=3;
R7=4;
R6=1; 

R1=((R2*R7)/4);
R3=((R5+6)/8);
R4=R1&R3;
}
\end{verbatim}

Ассемблерний лістинг цієї программи приведений у додатку 1.

\section{Розробка функціональної схеми}
Інтерфейс мікроконтроллера являє собою один двонаправлений восьмирозрядний порт RB, перший розряд якого RB[0]/INT є стробом зовнішніх переривань, один двонаправлений п'ятирозрядний порт RA.
Інтерфейс зовнішнього пристрою складається з восьмирозрядної шини данних D, селектора адреса CA, виводу запиту на переривання IRQ, та виводів режиму роботи R та W.
 
\paragraph{Режим програмного доступу}
У режимі програмного доступу мікропроцессор видає на порт RB номер ЗП, з яким потрібно зв'язатися,сигнал RA[0] або RA[1], у залежності від того у режимі зчитування чи запису потрібно працювати, та подає сигнал RA[2], що записує номер пристрою до буферного регістру REG\_N.
На другому такті - якщо ЗП не є зовнішнім модулем пам'яті,то через порт RB можно працювати з пристроєм. 
Якщо ЗП -це модуль пам'яті, то потрібно подати через RB адресу та сигнал RA[3] для запису адреси у буферний регістр REG\_ADDR. Після цього можна працювати з вибраною коміркою пам'яті.
\paragraph{Режим пріорітетних переривань}
У цьому режимі ЗП через вівід IRQ подає запит на переривання на централізований КПП. КПП посилає сигнал через вивід INT до виводу RB0/INT контроллера. Після цього КПП видає на шину номер пристрою, що потребує переривання.  
Після цього контроллер оброблює переривання.
Функціональна схема представлена на кресленні ІАЛЦ 462637.006 Е2
\section{Розробка принципової схеми}
Для розробки принципової схеми вибираємо серію інтегральних мікросхем 555. Наведемо основні характеристики інтегральних мікросхем, які були використані при побудові принципової схеми. 
\begin{enumerate}
\item 8-розрядний буферний регістр (К555ИР22) 
Мікросхема представляє собою восьмирозрядний регістр з умощеннимі виходами для керування великою ємнісний або низькоомний навантаженням і може бути використана в якості магістрального формувача. Базовий елемент мікросхеми - D-тригер спроектований за типом прохідний засувки, що дозволяє при високому рівні на вході стробування проходити вхідного сигналу на вихід минаючи тригер. При подачі негативного рівня напруги на вхід стробування включається зворотній зв'язок і регістр запам'ятовує подану на вхід D інформацію і переходить в режим зберігання. 
\item Схема порівняння двох 4-розрядних чисел (КР531СП1) 
Мікросхема призначена для порівняння 4-розрядних двійкових чисел, представлених у прямому коді. Порівняння проводиться зі старших розрядів. Якщо вони різні, то ці розряди і визначають результат порівняння, якщо вони рівні - виробляється порівняння подальших молодших розрядів. 
\item Два D-тригера синхронних з доповнюючими виходами 
Мікросхема містить два незалежних D-тригера, що спрацьовують по позитивному фронту тактового сигналу. Низький рівень напруги на входах установки або скидання встановлює виходи тригера у відповідний стан незалежно від стану на інших входах. При наявності на входах установки і скидання напруги високого рівня для правильної роботи тригера необхідна попередня установка інформації по входу даних щодо позитивного фронту тактового сигналу, а також відповідна витримка інформації після подачі позитивного фронту синхросигналу. 
\item Четире елемента 2И (К555ЛИ1). Мікросхема представляє собою 4 елементи 2И. 
\item Чотири елементи 2И-НЕ (К555ЛА12). Мікросхема представляє собою 4 елементи 2И-НЕ. 
\item К555ЛН1. Мікросхема представляє собою 6 інверторів. 
\item К555ЛЕ1. Мікросхема представляє собою 4 елементи 2ИЛИ-НЕ. 
\item К555ЛЛ1. Мікросхема представляє собою 4 елементи 2ИЛИ. 
\item Також для побудови схеми були використані один резистор, 16 конденсаторів.
\end{enumerate}
Принципова схема представлена на кресленні ІАЛЦ 462637.007 Е3

\pagebreak
\begin{thebibliography}{20}
\bibitem{bib:pic16c82_sheet} PIC16C84 8-bit CMOS EEPROM Microcontroller [Електронний документ]:  PIC16C84 8-bit CMOS EEPROM Microcontroller -- Режим доступу: ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/30445c.pdf
\bibitem{bib:pic18FXX_sheet}PIC18FXX2 Data Sheet High Performance, Enhanced FLASH Microcontrollers with 10-Bit A/D
[Електронний документ]:  PIC18FXX2 Data Sheet High Performance, Enhanced FLASH Microcontrollers with 10-Bit A/D -- Режим доступу: ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/39564b.pdf
\bibitem{bib:pic16_manual} PICmicro Mid-Range MCU Family Reference Manual [Електронний документ]:  PICmicro Mid-Range MCU Family Reference Manual -- Режим доступу: ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/33023a.pdf 
\bibitem{bib:konsp} Конспект лекцій з дисципліни "Архітектура комп'ютерів".
\end{thebibliography}
\pagebreak

\section*{Додаток 1. Вихідний код програми.}
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток 1. Вихідний код програми}
Нижче приведений вихідний код програми обчислення виразу на асемблері:
\begin{verbatim}
opt subtitle "HI-TECH Software Omniscient Code Generator (Lite mode) build 5239"

opt pagewidth 120

	opt lm

	processor	16C84
clrc	macro
	bcf	3,0
	endm
clrz	macro
	bcf	3,2
	endm
setc	macro
	bsf	3,0
	endm
setz	macro
	bsf	3,2
	endm
skipc	macro
	btfss	3,0
	endm
skipz	macro
	btfss	3,2
	endm
skipnc	macro
	btfsc	3,0
	endm
skipnz	macro
	btfsc	3,2
	endm
indf	equ	0
indf0	equ	0
pc	equ	2
pcl	equ	2
status	equ	3
fsr	equ	4
fsr0	equ	4
c	equ	1
z	equ	0
pclath	equ	10
;BANK0:	_main->___awdiv
;BANK0:	___awdiv->___wmul
	FNCALL	_main,___wmul
	FNCALL	_main,___awdiv
	FNROOT	_main
	global	_EEADR
psect	text17,local,class=CODE,delta=2
global __ptext17
__ptext17:
_EEADR  equ     9
	global	_EEDATA
_EEDATA  equ     8
	global	_FSR
_FSR  equ     4
	global	_INDF
_INDF  equ     0
	global	_INTCON
_INTCON  equ     11
	global	_PCL
_PCL  equ     2
	global	_PCLATH
_PCLATH  equ     10
	global	_PORTA
_PORTA  equ     5
	global	_PORTB
_PORTB  equ     6
	global	_RTCC
_RTCC  equ     1
	global	_STATUS
_STATUS  equ     3
	global	_TMR0
_TMR0  equ     1
	global	_CARRY
_CARRY  equ     24
	global	_DC
_DC  equ     25
	global	_EEIE
_EEIE  equ     94
	global	_GIE
_GIE  equ     95
	global	_INT
_INT  equ     48
	global	_INTE
_INTE  equ     92
	global	_INTF
_INTF  equ     89
	global	_PD
_PD  equ     27
	global	_RA0
_RA0  equ     40
	global	_RA1
_RA1  equ     41
	global	_RA2
_RA2  equ     42
	global	_RA3
_RA3  equ     43
	global	_RA4
_RA4  equ     44
	global	_RB0
_RB0  equ     48
	global	_RB1
_RB1  equ     49
	global	_RB2
_RB2  equ     50
	global	_RB3
_RB3  equ     51
	global	_RB4
_RB4  equ     52
	global	_RB5
_RB5  equ     53
	global	_RB6
_RB6  equ     54
	global	_RB7
_RB7  equ     55
	global	_RBIE
_RBIE  equ     91
	global	_RBIF
_RBIF  equ     88
	global	_RP0
_RP0  equ     29
	global	_T0IE
_T0IE  equ     93
	global	_T0IF
_T0IF  equ     90
	global	_TO
_TO  equ     28
	global	_ZERO
_ZERO  equ     26
	global	_EECON1
_EECON1  equ     136
	global	_EECON2
_EECON2  equ     137
	global	_OPTION
_OPTION  equ     129
	global	_R1
_R1  equ     141
	global	_R2
_R2  equ     142
	global	_R3
_R3  equ     143
	global	_R4
_R4  equ     144
	global	_R5
_R5  equ     145
	global	_R6
_R6  equ     146
	global	_R7
_R7  equ     147
	global	_R8
_R8  equ     148
	global	_TRISA
_TRISA  equ     133
	global	_TRISB
_TRISB  equ     134
	global	_EEIF
_EEIF  equ     1092
	global	_INTEDG
_INTEDG  equ     1038
	global	_PS0
_PS0  equ     1032
	global	_PS1
_PS1  equ     1033
	global	_PS2
_PS2  equ     1034
	global	_PSA
_PSA  equ     1035
	global	_RBPU
_RBPU  equ     1039
	global	_RD
_RD  equ     1088
	global	_T0CS
_T0CS  equ     1037
	global	_T0SE
_T0SE  equ     1036
	global	_TRISA0
_TRISA0  equ     1064
	global	_TRISA1
_TRISA1  equ     1065
	global	_TRISA2
_TRISA2  equ     1066
	global	_TRISA3
_TRISA3  equ     1067
	global	_TRISA4
_TRISA4  equ     1068
	global	_TRISB0
_TRISB0  equ     1072
	global	_TRISB1
_TRISB1  equ     1073
	global	_TRISB2
_TRISB2  equ     1074
	global	_TRISB3
_TRISB3  equ     1075
	global	_TRISB4
_TRISB4  equ     1076
	global	_TRISB5
_TRISB5  equ     1077
	global	_TRISB6
_TRISB6  equ     1078
	global	_TRISB7
_TRISB7  equ     1079
	global	_WR
_WR  equ     1089
	global	_WREN
_WREN  equ     1090
	global	_WRERR
_WRERR  equ     1091
	file	"formula.as"
	line	#
psect cinit,class=CODE,delta=2
global start_initialization
start_initialization:

psect cinit,class=CODE,delta=2
global end_of_initialization

;End of C runtime variable initationation code

end_of_initialization:
clrf status
ljmp _main	;jump to C main() function
psect	cstackCOMMON,class=COMMON,space=1
global __pcstackCOMMON
__pcstackCOMMON:
	global	??___wmul
??___wmul: ;@ 0x0
psect	cstackBANK0,class=BANK0,space=1
global __pcstackBANK0
__pcstackBANK0:
	global	___wmul@product
___wmul@product:	; 2 bytes @ 0x0
	ds	2
	global	?___wmul
?___wmul: ;@ 0x2
	global	___wmul@multiplier
___wmul@multiplier:	; 2 bytes @ 0x2
	ds	2
	global	___wmul@multiplicand
___wmul@multiplicand:	; 2 bytes @ 0x4
	ds	2
	global	??___awdiv
??___awdiv: ;@ 0x6
	ds	1
	global	___awdiv@counter
___awdiv@counter:	; 1 bytes @ 0x7
	ds	1
	global	___awdiv@sign
___awdiv@sign:	; 1 bytes @ 0x8
	ds	1
	global	___awdiv@quotient
___awdiv@quotient:	; 2 bytes @ 0x9
	ds	2
	global	?___awdiv
?___awdiv: ;@ 0xB
	global	___awdiv@dividend
___awdiv@dividend:	; 2 bytes @ 0xB
	ds	2
	global	___awdiv@divisor
___awdiv@divisor:	; 2 bytes @ 0xD
	ds	2
	global	??_main
??_main: ;@ 0xF
	ds	4
	global	?_main
?_main: ;@ 0x13
;Data sizes: Strings 0, constant 0, data 0, bss 0, persistent 0 stack 0
;Auto spaces:   Size  Autos    Used
; COMMON           0      0       0
; BANK0           34     19      19


;Pointer list with targets:

;?___awdiv	int  size(1); Largest target is 0
;?___wmul	unsigned int  size(1); Largest target is 0


;Main: autosize = 0, tempsize = 4, incstack = 0, save=0


;Call graph:                      Base Space Used Autos Args Refs Density
;_main                                                4    0  266   0.00
;                                   15 BANK0    4
;             ___wmul
;            ___awdiv
;  ___awdiv                                           5    4  198   0.00
;                                    6 BANK0    9
;             ___wmul (ARG)
;  ___wmul                                            2    4   68   0.00
;                                    0 BANK0    6
; Estimated maximum call depth 1
; Address spaces:

;Name               Size   Autos  Total    Cost      Usage
;COMMON               0      0       0       0        0.0%
;CODE                 0      0       0       0        0.0%
;NULL                 0      0       0       0        0.0%
;BITCOMMON            0      0       0       1        0.0%
;SFR0                 0      0       0       1        0.0%
;BITSFR0              0      0       0       1        0.0%
;SFR1                 0      0       0       2        0.0%
;BITSFR1              0      0       0       2        0.0%
;STACK                0      0       0       2        0.0%
;BITBANK0            22      0       0       3        0.0%
;BANK0               22     13      13       4       55.9%
;ABS                  0      0       5       5        0.0%
;DATA                 0      0       5       6        0.0%
;EEDATA              40      0       0    1000        0.0%

	global	_main
psect	maintext,local,class=CODE,delta=2
global __pmaintext
__pmaintext:

; *************** function _main *****************
; Defined at:
;		line 4 in file "formula.c"
; Parameters:    Size  Location     Type
;		None
; Auto vars:     Size  Location     Type
;		None
; Return value:  Size  Location     Type
;		None               void
; Registers used:
;		wreg, status,2, status,0, pclath, cstack
; Tracked objects:
;		On entry : 17F/0
;		On exit  : 0/0
;		Unchanged: 0/0
; Data sizes:     COMMON   BANK0
;      Locals:         0       4
;      Temp:     4
;      Total:    4
; This function calls:
;		___wmul
;		___awdiv
; This function is called by:
;		Startup code after reset
; This function uses a non-reentrant model
; 
psect	maintext
	file	"formula.c"
	line	4
	global	__size_of_main
	__size_of_main	equ	__end_of_main-_main
;formula.c: 4: VOID main(VOID){
	
_main:	
	opt stack 8
; Regs used in _main: [wreg+status,2+status,0+pclath+cstack]
	line	5
	
l30000220:	
;formula.c: 5: R2=3;
	movlw	(03h)
	bsf	status, 5	;RP0=1, select bank1
	movwf	(142)^080h	;volatile
	line	6
;formula.c: 6: R7=4;
	movlw	(04h)
	movwf	(147)^080h	;volatile
	line	7
;formula.c: 7: R6=1;
	movlw	(01h)
	movwf	(146)^080h	;volatile
	
l30000221:	
	line	9
;formula.c: 9: R1=((R2*R7)/4);
	movf	(142)^080h,w	;volatile
	bcf	status, 5	;RP0=0, select bank0
	movwf	(??_main+0+0)
	clrf	(??_main+0+0+1)
	movf	0+(??_main+0+0),w
	movwf	(?___wmul)
	movf	1+(??_main+0+0),w
	movwf	(?___wmul+1)
	bsf	status, 5	;RP0=1, select bank1
	movf	(147)^080h,w	;volatile
	bcf	status, 5	;RP0=0, select bank0
	movwf	(??_main+2+0)
	clrf	(??_main+2+0+1)
	movf	0+(??_main+2+0),w
	movwf	0+(?___wmul)+02h
	movf	1+(??_main+2+0),w
	movwf	1+(?___wmul)+02h
	fcall	___wmul
	bcf	status, 7	;select IRP bank0
	bcf	status, 5	;RP0=0, select bank0
	movf	(1+(?___wmul)),w
	clrf	(?___awdiv+1)
	addwf	(?___awdiv+1)
	movf	(0+(?___wmul)),w
	clrf	(?___awdiv)
	addwf	(?___awdiv)

	movlw	low(04h)
	movwf	0+(?___awdiv)+02h
	movlw	high(04h)
	movwf	(0+(?___awdiv)+02h)+1
	fcall	___awdiv
	bcf	status, 7	;select IRP bank0
	bcf	status, 5	;RP0=0, select bank0
	movf	(0+(?___awdiv)),w
	bsf	status, 5	;RP0=1, select bank1
	movwf	(141)^080h	;volatile
	
l30000222:	
	line	10
;formula.c: 10: R3=((R5+6)/8);
	movf	(145)^080h,w	;volatile
	addlw	low(06h)
	bcf	status, 5	;RP0=0, select bank0
	movwf	(?___awdiv)
	movlw	high(06h)
	skipnc
	movlw	high(06h)+1
	movwf	((?___awdiv))+1
	movlw	low(08h)
	movwf	0+(?___awdiv)+02h
	movlw	high(08h)
	movwf	(0+(?___awdiv)+02h)+1
	fcall	___awdiv
	bcf	status, 7	;select IRP bank0
	bcf	status, 5	;RP0=0, select bank0
	movf	(0+(?___awdiv)),w
	bsf	status, 5	;RP0=1, select bank1
	movwf	(143)^080h	;volatile
	
l30000223:	
	line	11
;formula.c: 11: R4=R1&R3;
	movf	(141)^080h,w	;volatile
	andwf	(143)^080h,w	;volatile
	movwf	(144)^080h	;volatile
	
l1:	
	global	start
	ljmp	start
	opt stack 0
GLOBAL	__end_of_main
	__end_of_main:
; =============== function _main ends ============

psect	maintext
	line	12
	signat	_main,88
	global	___awdiv
psect	text18,local,class=CODE,delta=2
global __ptext18
__ptext18:

; *************** function ___awdiv *****************
; Defined at:
;		line 5 in file "/home/anthony/hitech/picc/sources/awdiv.c"
; Parameters:    Size  Location     Type
;  dividend        2   11[BANK0 ] int 
;  divisor         2   13[BANK0 ] int 
; Auto vars:     Size  Location     Type
;  quotient        2    9[BANK0 ] int 
;  sign            1    8[BANK0 ] unsigned char 
;  counter         1    7[BANK0 ] unsigned char 
; Return value:  Size  Location     Type
;                  2   11[BANK0 ] int 
; Registers used:
;		wreg, status,2, status,0
; Tracked objects:
;		On entry : 0/0
;		On exit  : 0/0
;		Unchanged: 0/0
; Data sizes:     COMMON   BANK0
;      Locals:         0       9
;      Temp:     1
;      Total:    9
; This function calls:
; This function is called by:
;		_main
; This function uses a non-reentrant model
; 
psect	text18
	file	"/home/anthony/hitech/picc/sources/awdiv.c"
	line	5
	global	__size_of___awdiv
	__size_of___awdiv	equ	__end_of___awdiv-___awdiv
	
___awdiv:	
	opt stack 7
; Regs used in ___awdiv: [wreg+status,2+status,0]
	line	9
	
l30000192:	
	clrc
	movlw	0
	btfsc	status,0
	movlw	1
	bcf	status, 5	;RP0=0, select bank0
	movwf	(___awdiv@sign)
	
l30000193:	
	line	10
	btfss	(___awdiv@divisor+1),7
	goto	u51
	goto	u50
u51:
	goto	l30000195
u50:
	
l30000194:	
	line	11
	comf	(___awdiv@divisor),f
	comf	(___awdiv@divisor+1),f
	incf	(___awdiv@divisor),f
	skipnz
	incf	(___awdiv@divisor+1),f
	line	12
	clrf	(___awdiv@sign)
	bsf	status,0
	rlf	(___awdiv@sign),f
	
l30000195:	
	line	14
	btfss	(___awdiv@dividend+1),7
	goto	u61
	goto	u60
u61:
	goto	l153
u60:
	
l30000196:	
	line	15
	comf	(___awdiv@dividend),f
	comf	(___awdiv@dividend+1),f
	incf	(___awdiv@dividend),f
	skipnz
	incf	(___awdiv@dividend+1),f
	
l30000197:	
	line	16
	movlw	(01h)
	movwf	(??___awdiv+0+0)
	movf	(??___awdiv+0+0),w
	xorwf	(___awdiv@sign),f
	
l153:	
	line	18
	movlw	low(0)
	movwf	(___awdiv@quotient)
	movlw	high(0)
	movwf	((___awdiv@quotient))+1
	line	19
	movf	(___awdiv@divisor+1),w
	iorwf	(___awdiv@divisor),w
	skipnz
	goto	u71
	goto	u70
u71:
	goto	l30000207
u70:
	
l30000198:	
	line	20
	clrf	(___awdiv@counter)
	bsf	status,0
	rlf	(___awdiv@counter),f
	goto	l30000201
	
l30000199:	
	line	22
	movlw	01h
u85:
	clrc
	rlf	(___awdiv@divisor),f
	rlf	(___awdiv@divisor+1),f
	addlw	-1
	skipz
	goto	u85
	
l30000200:	
	line	23
	movlw	(01h)
	movwf	(??___awdiv+0+0)
	movf	(??___awdiv+0+0),w
	addwf	(___awdiv@counter),f
	
l30000201:	
	line	21
	btfss	(___awdiv@divisor+1),(15)&7
	goto	u91
	goto	u90
u91:
	goto	l30000199
u90:
	
l30000202:	
	line	26
	movlw	01h
u105:
	clrc
	rlf	(___awdiv@quotient),f
	rlf	(___awdiv@quotient+1),f
	addlw	-1
	skipz
	goto	u105
	line	27
	movf	(___awdiv@divisor+1),w
	subwf	(___awdiv@dividend+1),w
	skipz
	goto	u115
	movf	(___awdiv@divisor),w
	subwf	(___awdiv@dividend),w
u115:
	skipc
	goto	u111
	goto	u110
u111:
	goto	l30000205
u110:
	
l30000203:	
	line	28
	movf	(___awdiv@divisor),w
	subwf	(___awdiv@dividend),f
	movf	(___awdiv@divisor+1),w
	skipc
	decf	(___awdiv@dividend+1),f
	subwf	(___awdiv@dividend+1),f
	
l30000204:	
	line	29
	bsf	(___awdiv@quotient)+(0/8),(0)&7
	
l30000205:	
	line	31
	movlw	01h
u125:
	clrc
	rrf	(___awdiv@divisor+1),f
	rrf	(___awdiv@divisor),f
	addlw	-1
	skipz
	goto	u125
	
l30000206:	
	line	32
	movlw	low(01h)
	subwf	(___awdiv@counter),f
	btfss	status,2
	goto	u131
	goto	u130
u131:
	goto	l30000202
u130:
	
l30000207:	
	line	34
	movf	(___awdiv@sign),w
	skipz
	goto	u140
	goto	l30000209
u140:
	
l30000208:	
	line	35
	comf	(___awdiv@quotient),f
	comf	(___awdiv@quotient+1),f
	incf	(___awdiv@quotient),f
	skipnz
	incf	(___awdiv@quotient+1),f
	
l30000209:	
	line	36
	movf	(___awdiv@quotient+1),w
	clrf	(?___awdiv+1)
	addwf	(?___awdiv+1)
	movf	(___awdiv@quotient),w
	clrf	(?___awdiv)
	addwf	(?___awdiv)

	
l151:	
	return
	opt stack 0
GLOBAL	__end_of___awdiv
	__end_of___awdiv:
; =============== function ___awdiv ends ============

psect	text19,local,class=CODE,delta=2
global __ptext19
__ptext19:
	line	37
	signat	___awdiv,8314
	global	___wmul

; *************** function ___wmul *****************
; Defined at:
;		line 3 in file "/home/anthony/hitech/picc/sources/wmul.c"
; Parameters:    Size  Location     Type
;  multiplier      2    2[BANK0 ] unsigned int 
;  multiplicand    2    4[BANK0 ] unsigned int 
; Auto vars:     Size  Location     Type
;  product         2    0[BANK0 ] unsigned int 
; Return value:  Size  Location     Type
;                  2    2[BANK0 ] unsigned int 
; Registers used:
;		wreg, status,2, status,0
; Tracked objects:
;		On entry : 0/0
;		On exit  : 0/0
;		Unchanged: 0/0
; Data sizes:     COMMON   BANK0
;      Locals:         0       6
;      Temp:     0
;      Total:    6
; This function calls:
;		Nothing
; This function is called by:
;		_main
; This function uses a non-reentrant model
; 
psect	text19
	file	"/home/anthony/hitech/picc/sources/wmul.c"
	line	3
	global	__size_of___wmul
	__size_of___wmul	equ	__end_of___wmul-___wmul
	
___wmul:	
	opt stack 7
; Regs used in ___wmul: [wreg+status,2+status,0]
	line	4
	
l30000214:	
	movlw	low(0)
	bcf	status, 5	;RP0=0, select bank0
	movwf	(___wmul@product)
	movlw	high(0)
	movwf	((___wmul@product))+1
	
l30000215:	
	line	7
	btfss	(___wmul@multiplier),(0)&7
	goto	u151
	goto	u150
u151:
	goto	l11
u150:
	
l30000216:	
	line	8
	movf	(___wmul@multiplicand),w
	addwf	(___wmul@product),f
	skipnc
	incf	(___wmul@product+1),f
	movf	(___wmul@multiplicand+1),w
	addwf	(___wmul@product+1),f
	
l11:	
	line	9
	movlw	01h
u165:
	clrc
	rlf	(___wmul@multiplicand),f
	rlf	(___wmul@multiplicand+1),f
	addlw	-1
	skipz
	goto	u165
	
l30000217:	
	line	10
	movlw	01h
u175:
	clrc
	rrf	(___wmul@multiplier+1),f
	rrf	(___wmul@multiplier),f
	addlw	-1
	skipz
	goto	u175
	line	11
	movf	((___wmul@multiplier+1)),w
	iorwf	((___wmul@multiplier)),w
	skipz
	goto	u181
	goto	u180
u181:
	goto	l30000215
u180:
	
l30000218:	
	line	12
	movf	(___wmul@product+1),w
	clrf	(?___wmul+1)
	addwf	(?___wmul+1)
	movf	(___wmul@product),w
	clrf	(?___wmul)
	addwf	(?___wmul)

	
l7:	
	return
	opt stack 0
GLOBAL	__end_of___wmul
	__end_of___wmul:
; =============== function ___wmul ends ============

psect	text20,local,class=CODE,delta=2
global __ptext20
__ptext20:
	line	13
	signat	___wmul,8314
	end
\end{verbatim}

\pagebreak

\end{document}

